---
internal58:
  authors:
    - 段凯
  reviewers:
    - 郑灵杰
---

# 在锻炼中避免损伤的技巧
 
:::info 何为运动损伤？

体育运动中，造成人体组织或器官在解剖上的破坏或生理上的紊乱。**本病好发于专业运动员和活泼好动的青少年**。

常见的损伤分类包括骨折，腰损伤，韧带拉伤，肌肉拉伤，肌肉痉挛，关节扭挫伤，骨膜炎等。根据不同的疾病类型可进行相应的处理，一般不会影响自然寿命。

:::

## 运动损伤常见病因

1. **运动负荷过大。** 在大量的重复动作，以及激烈的对抗运动，如搬运、篮球、足球等，因为在这些运动中，会在短时间内对人的机体造成较大的负担，如果身体素质不过关，就容易造成肌肉或者韧带的损伤。

2. **动作不正确。** 比如，在起床时，标准的动作应当是侧身用手臂撑起上身，但是也有很多人会直接无支撑拉起上身，久而久之就会造成腰肌的劳损。**而本身核心肌力低下的人更要摒弃这样的活动。**

3. **运动前没有进行充分的准备工作。** 在一些激烈的活动中，如果运动前不做好热身运动或者没有做好充足的准备活动，很容易在高难度的动作中发生损伤问题，如关节错位、韧带撕裂等。**准备活动也不宜过量使得身体功能处于下降状态。**

4. **不良精神状态。** 思想麻痹，情绪急躁，紧张羞涩等不良精神状态都会影响到运动员对于整体活动的把握，无法做出正确的判断，导致受伤情况的发生。

5. **不良天气。** 在道路结冰，能见度低，雾霾大风天气是坚决拒绝室外活动的，在阴冷潮湿的雨天，会使得人体肌肉紧张，对于人体各个关节的灵活度都会有所减益，易滋生关节炎症，在高温天气，易发生脱水和中暑。

## 运动损伤的预防

所有的运动开始前都应当热身，热身活动应围绕**肌肉拉伸**，**关节活动**，**运动激活**三项进行

### 肌肉拉伸

肌肉拉伸在大众视野中有时会被韧带拉伸所代替，但实际上，除了像体操运动员这样特殊的运动，一般情况下韧带是不需要拉伸的，我们平常做的拉伸运动实际上是在拉伸肌肉和筋膜，**而过度的牵拉韧带会造成韧带弹性下降，关节不稳固**。

### 关节活动

关节活动应遵循由近端到远端的顺序，上身肩肘腕，下身髋膝踝。正常情况下需做到各个活动平面，全生理关节活动度，**如在活动中发现关节活动度受限，或关节疼痛，弹响等，应着重注意在无痛范围内活动关节，情节严重者应直接取消锻炼**。

### 运动激活

运动激活可以以一个肌群为单位（比如核心肌群），也可以以单块的肌肉为单位（比如肱二头肌），简单来说就是在可控制的范围内刺激肌肉，提前对运动单位进行募集，俗称叫热身。

运动激活有很多好处，它可以:

- 促进血液循环，提升身体核心温度；

- 增强中枢神经系统的活动，进入最佳的精神状态；

- 提升肌肉收缩与放松的效率，避免损伤。高强度训练前进行激活可以激活小肌群，提高运动表现，避免损伤；

- 大重量训练前进行激活可以激活目标肌群，提高运动的单位的募集，增强训练效果，提高肌肉耐力。

**肌肉失活的人和肌肉萎缩的人一定要在训练前进行激活。**
